% === TODO ===
% * Verifiera att:
%     - Rapportdelen är objektiv.
%     - Diskussionsdelen inte tar upp nytt material.
% * Metatext som binder samman kortare paragrapher.
% * Sammanfattning efter diskussion?
% * Rättstavning
% * Ta bort förkortningar, t.ex. CI, om de inte används ofta.

% xxx Note from Peter:
% Lägg eventuellt in något i huvudpunkt 5 hur skydda individens integritet
% utöver det som finns i punkt 5.1.4 och utöka eventuellt detta i punkt 5.1.4.
% xxx

% xxx Note from Peter:
% Skriv eventuellt i punkt 5.1.6 om hur man ska förhindra missbruk.
% xxx

% xxx Note from Honke:
% Finger känns av annan person.
% xxx

\documentclass[12pt, a4paper]{article}

% Preamble

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[swedish]{babel}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage[parfill]{parskip}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\bibliographystyle{ieeetr-sv} % Custom Swedish version of 'ieeetr'.

\title{Neurala gränssnitt}
\author{Robin Eklind}
\date{2013-10-27}

% Document

\begin{document}

\maketitle

\vfill

\begin{quote}
	\textit{``Any sufficiently advanced technology is indistinguishable from
	magic.''} - \\ Arthur C. Clarke \cite{clarke_quote}.
\end{quote}

\pagebreak

\tableofcontents

\pagebreak

% === [ Introduktion ] =========================================================

\section{Introduktion}

Vi lever i en tid där informationsutbyte blomstrar och vetenskapliga upptäckter
skapar interdisciplinära synergieffekter. Banbrytande framsteg kommer med allt
tätare intervall och inom många områden är utvecklingshastigheten exponentiell
\cite{exponential}.

På Sahlgrenska Universitetssjukhuset utfördes tidigare under året en operation
där en patient förseddes med en permanent muskel- och nervstyrd armprotes.
Eftersom protesens elektroder ansluts direkt till nerverna är det möjligt att
både skicka och ta emot nervsignaler. Hjärnan kan intuitivt kontrollera
protesens rörelser genom att skicka motoriska nervimpulser. Ännu mer
sensationellt är att känselintryck kan förmedlas tillbaka till hjärnan genom
stimulering av nerverna \cite{prosthetic_operation}.

I pressmeddelandet poängteras det etablerade samarbetet mellan de olika
disciplinerna:
\begin{quote}
	\textit{``Samverkan mellan flera olika områden (medicin, biomaterial,
	mekatronik, analog och digital elektronik, artificiell intelligens,
	biomekanik etc.) är en förutsättning för detta komplexa projekt.''}
	\cite{prosthetic_operation}
\end{quote}

Nervstyrda proteser har möjliggjorts tack vare så kallade \textit{neurala
gränssnitt} som skapar en kommunikationskanal mellan elektroniska komponenter
och hjärnan. Genom detta gränssnitt länkas våra sinnen och tankar samman med den
digitala världen. Vi står inför en spännande tid framöver då neurala gränssnitts
sanna potential börjar utforskas.

\subsection{Syfte}

Syftet med denna rapport är att grovt sammanfatta hur dagens neurala gränssnitt
fungerar och används, resonera kring deras framtida potential samt belysa
teknikens etiska och moraliska aspekter.

% === [ Neurala gränssnitt ] ===================================================

\section{Neurala gränssnitt}

Syn, hörsel, känsel och motoriska färdigheter är så fundamentala för våra liv
att vi ofta tar dem för givet. Dessa förmågor är så djupt integrerade i vår
vardag att de personer som förlorar någon av dem ofta drabbas av depression
\cite{depression}. Med hjälp av neurala gränssnitt har det visat sig vara
möjligt att återställa både sensoriska \cite{sight1,sound,touch} och motoriska
förmågor \cite{prosthetic_operation}, och därmed förbättra livskvaliteten hos de
drabbade.

Neurala gränssnitt är ett tvärvetenskapligt område som drar nytta av framsteg
inom såväl data- och neurovetenskap som maskininlärning och materialvetenskap.
Centralt för området är dock studierna kring hur hjärnan kommunicerar med resten
av kroppen.

Generellt sett så skickar hjärnan ut motoriska kommandon och tar emot sensorisk
stimuli. All information som skickas till och från hjärnan måste omkodas innan
den kan överföras i form av nervsignaler. Denna omkodning kan liknas med den
översättning, mellan olika tecken och unika sekvenser av ettor och nollor, som
sker inom datorer. Neurala gränssnitt skapar en länk mellan hjärnan och
elektroniska komponenter som gör det möjligt att skicka och ta emot
nervsignaler. För att kunna kommunicera med hjärnan måste nervsignalerna i sin
tur kodas och avkodas på ett korrekt sätt; mer om detta i sektion \ref{enc_dec}.

Det finns en rad olika neurala gränssnitt med respektive för- och nackdelar. En
del neurala gränssnitt ansluts direkt till nerverna eller direkt till hjärnan
och kräver därför kirurgiska ingrepp. Andra neurala gränssnitt kan på avstånd
mäta de magnetfält som alstras av nervimpulser i hjärnan, och kräver därför inga
kirurgiska ingrepp; mer om detta i sektion \ref{meg}.

Vissa neurala gränssnitt är begränsade till envägskommunikation; de kan antingen
skicka eller ta emot nervsignaler. Andra neurala gränssnitt har möjlighet att
kommunicera i båda riktningarna, det vill säga de kan både skicka och ta emot
nervsignaler.

\subsection{Kodning och avkodning av nervsignaler}
\label{enc_dec}

Ögonproteser \cite{sight2} och cochleaimplantat \cite{sound} skickar visuell
respektive auditativ stimuli till hjärnan och förser således användaren med syn
respektive hörsel. För att hjärnan ska kunna förstå de stimuli som skickas,
måste informationen omkodas på ett korrekt sätt.

Genom att studera de nervsignaler som normalt sett skickas från ögat via
synnerven till hjärnan har man lyckats härleda hur den visuella informationen
ska omkodas. Istället för att skicka hela synintrycket vid varje tillfälle så
skickas bara de förändringar som registrerats. På så sätt kan vi lättare reagera
på förändringar i vår omgivning och slipper samtidigt belasta hjärnan med onödig
information \cite{sight1}. Detta kan liknas vid hur olika filmformat endast
lagrar förändringar mellan bildsekvenser, så kallade frames, för att minska
filstorleken och öka överföringshastigheten. Liknande forskning har bedrivits
för att studera hur auditativ stimuli från örat omkodas innan de överförs via
hörselnerven till hjärnan.

Studier av nervimpulser som skickas från hjärnan via motoriska nerver till
muskler i armar och ben har lyckats härleda hur rörelsekommandon kan avkodas.
Tack vare denna kunskap har tankestyrda arm- och benproteser kunnat utvecklas
\cite{prosthetic_operation}.

\subsection{Algoritmer}

% xxx TODO xxx
% * Mer specifik rubrik än "Algoritmer".
% * Ge en kort beskrivning av algoritmer.
% xxxxxxxxxxxx

Utvecklandet av algoritmer är ett viktigt forskningsområde inom neurala
gränssnitt. Det är algoritmer som sköter kodningen och avkodningen av
nervsignaler, vilket ställer höga krav på korrekthet och till viss del
hastighet.

Inkorrekt avkodning av nervsignaler skulle resultera i att arm- och benproteser
utför felaktiga motoriska kommandon. Inkorrekt kodning av nervsignaler skulle
resultera i en felaktig varseblivning då hjärnan inte kan tolka de stimuli som
överförs. Hos ögonproteser och cochleaimplantat skulle detta medföra kaotiska
syn- och hörselintryck.

% ### continue here ###

%\textit{xxx Todo: Om algoritmerna inte kodar och avkodar nervsignalerna
%tillräckligt snabbt kommer användaren uppleva ett lagg mellan... xxx}

%\textit{xxx Todo: skriv om algoritmer som förbättrar hastigheten med vilken
%muspekare kan kontrolleras. \cite{fast_cursor} xxx}

Algoritmer används även för att filtrera bort ointressant information och
korrigera mätstörningar. Till exempel kan algoritmer känna igen mönster för
blinkningar och på så sätt filtrera bort dem från mätdatan.

% === [ Envägskommunikation ] ==================================================

\section{Envägskommunikation}

En rad olika neurala gränssnitt kan etablera envägskommunikation med hjärnan,
där de antingen skickar eller tar emot nervsignaler. De neurala gränssnitt som
läser av nervsignaler från hjärnan kallas brain-computer interfaces medan de som
skickar nervsignaler till hjärnan kallas computer-brain interfaces. Dessa
redovisas mer ingående nedan.

%\textit{xxx Todo: Med hänsyn till risk för hälsoskada... Neurala gränssnitt som
%endast har möjlighet att läsa av nervimpulser bör medföra mindre risk för
%hälsoskada än de gränssnitt som har möjlighet att skicka.... xxx}

%Envägskommunikation som läser av hjärnsignaler, men inte skickar några
%nervimpulser till hjärnan skulle kunna ses som ett säkrare alternativ eftersom
%det finns mindre risk för att för starka eller felaktiga nervimpulser skickas
%till hjärnan.

\subsection{Brain-computer interfaces}

Neurala gränssnitt som läser av hjärnaktivitet eller tar emot nervsignaler
möjliggör kommunikation från hjärnan till digitala komponenter. Dessa grässnitt
kallas för brain-computer interfaces (BCI) och används i bland annat arm- och
benproteser som behöver ta emot motoriska nervsignaler från hjärnan.

Nedan redovisas några olika typer av brain-computer interfaces samt för- och
nackdelar hos respektive typ.

\subsubsection{Ytelektroder}

Genom att fästa ytelektroder på huden kan de motoriska nervsignalerna som
skickas från hjärnan avläsas i form av elektrisk muskelaktivitet. För att fästa
dessa ytelektroder krävs inga kirurgiska ingrepp, vilket gör att de lätt kan
användas av vem som helst.

Denna teknik har länge använts av arm- och benproteser, men antalet unika
rörelsemönster som kan förmedlas via gränssnittet är begränsat. När huden rör på
sig så förflyttas ytelektroderna vilket påverkar avläsningen av impulsen. Även
svett påverkar impulsen vilket kan göra avläsningarna mindre pålitliga
\cite{prosthetic_operation}.

\subsubsection{Elektroencefalografi}

Elektroencefalografi (EEG) använder sig också av ytelektroder, men istället för
att fästa dem på musklerna så placeras de ut i ett rutmönster på skalpen. Där
mäter elektroderna den elektriska aktivitet som uppstår i samband med
nervsignalerna i hjärnan. Resultatet brukar ofta presenteras i form av
hjärnvågor.

Fördelen med EEG är att inga kirurgiska ingrepp krävs för att fästa elektroderna
på skaplen. Samtidigt finns det en del nackdelar med EEG. Att applicera den gel
som håller elektroderna på plats brukar vara en tidskrävande process. Det finns
risk för att EEG ger missvisande resultat på grund av olika mätstörningar som
kan orsakas av bland annat ögonrörelser. Precisionen hos EEG-resultat är inte
särskilt hög och det kan vara svårt att härleda exakt vilket område i hjärnan
som gav upphov till en viss elektrisk aktivitet. Däremot kan nya mätvärden
avläsas flera hundra gånger per sekund.

% xxx TODO xxx
% * Add ref to section about fMRI when it is written.
% xxxxxxxxxxxx

Idag kombineras ofta resultat från EEG och funktionell magnetresonanstomografi
(förkortas fMRI på engelska) för att få ut det bästa av två världar. De
kompletterar varandra väl eftersom fMRI kan ta ett fåtal mätvärden per sekund
med väldigt hög precision \cite{eeg_fmri}.

\subsubsection{Magnetencefalografi}
\label{meg}

Enligt ett av elektromagnetismens postulat så ger rörelsen av elektriska
laddningar upphov till magnetfält \cite{electromagnetism}. Magnetencefalografi
utnyttjar detta fenomen för att mäta magnetfälten som alstras av elektriska
nervsignaler i hjärnan. På så sätt kan utsprunget till nervaktivitet i hjärnan
lokaliseras.

Magnetencefalografi kräver inga kirurgiska ingrepp och kan på många sätt liknas
med EEG. Samtidigt finns en del skillnader mellan teknikerna. Medan EEG mäter
elektriska nervimpulser så mäter magnetencefalografi de magnetfält som alstras
av de elektriska nervimpulserna. Precisionen hos magnetencefalografi är lika hög
eller högre än den hos EEG och mätvärden kan tas lika ofta. Däremot har EEG
möjlighet att mäta av nervaktivitet från fler områden i hjärnan \cite{meg_eeg}.

%\subsubsection{Funktionell magnetresonanstomografi}
%
%\textit{xxx Todo: skriv. xxx}
%
%Funktionell magnetresonanstomografi (förkortas fMRI på engelska)...

\subsection{Computer-brain interfaces}

Neurala gränssnitt som möjliggör kommunikation från digitala komponenter till
hjärnan kallas för computer-brain interfaces (CBI). I sektion \ref{BBI}
redovisas ett exempel på användning av CBI.

\subsubsection{Högintensivt fokuserat ultraljud}
Högintensivt fokuserat ultraljud kan användas för att stimulera specifika
nervceller i hjärnan med hög precision. Genom att aktivera olika områden i
hjärnan är det till exempel möjligt att kontrollera muskelrörelser \cite{bbi}.
Läs mer om hur högintensivt fokuserat ultraljud kan användas i brain-brain
interfaces under sektion \ref{BBI}.

\subsection{Brain-brain interfaces}
\label{BBI}

Brain-brain interfaces (BBI) skulle kunna ses som envägskommunikation i två
steg. I första steget överförs motoriska kommandon från hjärnan hos en individ
via BCI till en dator. I andra steget överförs sedan dessa motoriska kommandon
från datorn via CBI till hjärnan hos en annan individ.

Tidigare under året redovisade forskare från Harvard ett experiment där en
människa genom enbart tankar kunde kontrollera svansrörelserna hos en råtta
\cite{bbi}. Det spektakulära är att inga kirurgiska ingrepp krävdes för att
utföra experimentet.

I experimentet analyserades personens tankar med hjälp av BCI och överfördes
sedan till datorns i form av ``uppåt-'' och ``nedåtkommandon''. Sedan användes
högintensivt fokuserat ultraljud för att stimulera de motoriska områden i
hjärnan som kontrollerar antingen ``uppåt-'' eller ``nedåtrörelser'' med
svansen.


% === [ Tvåvägskommunikation ] =================================================

\section{Tvåvägskommunikation}

Neurala gränssnitt med stöd för tvåvägskommunikation kan både skicka och ta emot
nervsignaler från hjärnan. I inledningen såg vi ett exempel på hur dessa
gränssnitt kan användas för att både ta emot motoriska kommandon från hjärnan
samt skicka sensorisk stimuli till hjärnan.

% xxx TODO xxx
% * Utveckla nedanstående stycke så att sambandet syns tydligare.
% xxxxxxxxxxxx

Det är extremt viktigt med känsel för att kunna greppa föremål utan att antingen
tappa eller krossa dem. Känselintryck är dessutom fundamentala för att personen
ska acceptera protesen som en del av sin kropp. \cite{prosthetic_operation}

%Idag väljer ungefär hälften av
%alla personer att ta av sig protesen när den inte behövs. En stor orsak är just
%eftersom protesen inte känns som en del av deras kropp.

%\textit{xxx Todo: skriv om fördelar med tvåvägskommunikation för proteser. Samma
%risker som hos CBI. xxx}
%
%Proteser använde tidigare envägskommunikation och ...
%
%\subsection{Targeted reinnervation}
%
%\textit{xxx Todo: skriv/omformulera. xxx}
%
%Operation som ansluter nerver till andra muskelgrupper. Stimulerar ...
%
%Patienter som endast amputerat nedre delen av armen kan använda ytelektroder ...
%
%Normalt sett används ytelektroder...
%
%Eftersom det inte längre fanns muskler som nervtrådarna var ansluta till i armen
%så utförs en operation där nervtrådarna kopplas till bröstmusklerna istället. En
%överraskande upptäckt var att patienterna fick varseblivning av sin amputerade
%arm vid beröring på bröstet.

%Med hjälp av en reinnovativ operation ansluts nerverna till andra muskelområden
%på kroppen för att sedan kunna användas tillsammans med neuromuscular ... Visade
%sig även ge känsel via huden ...

%\subsection{Direktanslutna elektroder}
%
%\textit{xxx Val av rubrik: Direktanslutna/neurala elektroder, Elektroder
%anslutna till nerverna xxx}
%
%\textit{xxx Todo: skriv. xxx}
%
%Neurala elektroder ansluter direkt till nervtrådarna ...
%
%\cite{prosthetic_operation} + den andra referensen från Chalmers.
%Osseointegrerade implantat (titan)

%Eftersom det krävs en operation är dessa ingrepp riskabla. Samtidigt ger de en
%enorm potential eftersom det går att xxxtargetxxx enskilda nerver, nervbanor samt
%nervceller ...

%\subsection{Micro-chip implantat}
%
%\textit{xxx Todo: skriv. Extrema exempel: fjärrstyrning av insekter. Hjärna från
%ål som kontrollerar ett fordon (oklart viken metod som användes men troligen
%micro-chip eller direktanslutna elektroder)... xxx}
%
%Implantat av micro-chip direkt in i hjärnan ...

%Because they lie in the grey matter, invasive devices produce the highest
%quality signals of BCI devices but are prone to scar-tissue build-up, causing
%the signal to become weaker, or even non-existent, as the body reacts to a
%foreign object in the brain.

% === [ Diskussion ] ===========================================================

\section{Diskussion}

Alla tekniska framsteg kan användas för såväl gott som ont. Ett känt citat på
temat från Marie Curie lyder:

\begin{quote}
	\textit{``I am one of those who think like Nobel, that humanity will draw
	more good than evil from new discoveries.''} - Marie Curie
	\cite{curie_quote}.
\end{quote}

Även om framsteg inom vetenskap och forskning kommer resultera i mer gott än
ont, så är det vårt etiska och moraliska ansvar att försöka föreställa oss
teknikens framtida roll och användningsområden. Vilken potential har tekniken
och hur kan den missbrukas?

% --- [ Potential och framtida användningsområden ] ----------------------------

\subsection{Potential och framtida användningsområden}

Endast vår fantasi och uppfinningsrikedom begränsar potentialen hos neurala
gränssnitt. Eftersom neurala gränssnitt visats kapabla att överföra
sinnesintryck för syn \cite{sight1,sight2}, hörsel \cite{sound} och känsel
\cite{touch} bör det ses som en tidsfråga innan alla sorters stimuli kan
överföras. Nedan redovisas exempel på några framtida användningsområden.

\subsubsection{Provsmakning av recept via Internet}

Tänk om det vore möjligt att gå in på en hemsida och provsmaka olika recept. De
stimuli som ger upphov till en smakupplevelse kunde då överföras via Internet
till användarens neurala gränssnitt.

\subsubsection{Ultraportabla enheter}

Föreställ dig en ultraportabel laptop utan skärm, mus, tangentbord och högtalare
där all interaktion sker via neurala gränssnitt.

Neurala gränssnitt har möjligheten att revolutionera hur vi interagerar med
digitala enheter. Redan 2003 användes neurala gränssnitt för att kontrollera
muspekare med hjälp av tankarna \cite{cursor1}. Sedan dess har tekniken
fortsatt att utvecklas. Genom förbättrade algoritmer lyckades forskare från
Stanford förra året fördubbla hastigheten hos tankestyrda muspekare
\cite{fast_cursor}.

Ögonproteser använder sig av neurala gränssnitt för att överföra visuell stimuli
till hjärnan \cite{prosthetic_operation}. Informationen som normalt sätt
representeras med hjälp av en bildskärm skulle istället kunna överföras via
neurala gränssnitt.

%\subsubsection{Inspelning av drömmar}
%
%\textit{xxx Todo: skriv xxx}
%
%ref: Solve for X - Imaging the minds eye.

\subsubsection{Kollektivt minne}

Med ökad förståelse för hur minnen lagras och återkallas borde det vara möjligt
att överföra minnen via neurala gränssnitt och på så sätt digitalisera dem.
Detta skulle utöka vår minneskapacitet och göra det möjligt att ta
säkerhetskopior av viktiga minnen.

Självklart finns det många integritetsaspekter att ta hänsyn till och känsliga
minnen måste kunna skyddas på ett säkert sätt. Samtidigt ger denna teknik oss
nya kraftfulla kollaborationsverktyg.

Tänk om användare kunde välja att dela med sig av specifika minnen och lagra
dessa i en kollektiv minnesdatabas. Genom att efterlikna hur hjärnan lagrar
minnen vore det möjligt associativt länka samman informationen. Via neurala
gränssnitt kan sedan vem som helst ansluta till och använda sig av det
kollektiva minnet.

Genom det kollektiva minnet vore det möjligt att minnas en plats du aldrig
besökt och ta del av dess unika kultur, smakupplevelser och andra sinnesintryck.

%exocortex

\subsubsection{Utökad sinnesrepertoar}

Dagens neurala gränssnitt kan återställa sinnesintryck för syn \cite{sight1},
hörsel \cite{sound} och känsel \cite{touch}. Morgondagens neurala gränssnitt
skulle kunna utöka kapaciteten hos våra nuvarande sinnen.

Tänk om vi kunde utöka vårt synliga ljusspektra så det inkluderade infrarött och
ultraviolett ljus. Det finns så mycket vackert här i världen som vi då skulle
kunna ta del av! Bland annat skulle vi få bevittna de unika ultravioletta
mönster som finns hos korallrevsfiskar \cite{uv_patterns} och blommor.

Utöver vanliga sinnesintryck har det visat sig möjligt att överföra stimuli för
sinnen vi ännu inte besitter. Hjärnan arbetar först hårt med att analysera de
okända sinnesintrycken men lär sig efter ett tag hur de ska tolkas. Att lära sig
tolka nya sorters stimuli kan jämföras med att förstås sig nya språk, det är
svårt i början men känns så småningom intuitivt \cite{learn_sense}.

Så vilka sinnen vill vi berikas med? Nedan ges exempel på några av de
fascinerande sinnen som finns representerade i djurriket:

\begin{itemize}
	\item \textit{Magnetoreception} utgörs av förmågan att känna av magnetfält.
	Flyttfåglar använder detta sinne för att navigera.
	\item \textit{Sonar} utgörs av förmågan att varsebli sin omgivning genom att
	tolka reflekterande ljud. Fladdermöss är kända för att navigera med hjälp av
	sonar.
	\item \textit{Elektroreception} utgörs av förmågan att upptäcka elektriska
	fält i sin omgivning. Hajar använder denna förmåga för att lokalisera byten.
\end{itemize}

Utöver redan befintliga sinnen vore det möjligt att överföra sinnesintryck för
helt artificiella sinnen. Till exempel skulle GPS-koordinaterna för ens
nuvarande position kunna överföras via det neurala gränssnittet. Så småningom
lär sig hjärnan att tolka den nya information och vi berikas då med ett sinne
för positionering.

\subsubsection{Överföring av känslor och sinnestillstånd}

Vårt språk är begränsat när det gäller att överföra en exakt representation av
vårt sinnestillstånd eller känslorna vi känner i ett givet ögonblick. Tänk om
det vore möjligt att överföra känslor eller sinnestillstånd till en annan person
och låta dem känna exakt det du känner.

Uttryck som ``om du bara visste hur starkt jag känner inför dig'' kunde istället
överföras och känslointrycken kunde fullkomligt omsvepa personen i fråga.
Självklart behöver man ta hänsyn till etiska och moraliska aspekter. T.ex. borde
det endast vara möjligt att överföra en känsla eller ett sinnestillstånd med
mottagarens samtycke.

% --- [ Etiska och moraliska aspekter ] ----------------------------------------

\subsection{Etiska och moraliska aspekter}

% ref: TED: Paul Root Wolpe - It's time to question bio-engineering
% * Control of movement
%    - Rats
%    - Cockroaches
%    - Flying beetles
%    - Moth pre-wired from pupa-stage.
% * 100,000 brain cells from a mouse brain used as the primary computer to
%   control a flight simulator.

Med neurala gränssnitt ges vi för första gången möjligheten att kontrollera inte
bara aspekter av vår omvärld utan även de mest fundamentala aspekterna av vad
det innebär att vara människa.

Kan vi förutsäga hur tekniken kommer användas? De flesta anser nog att neurala
gränssnitt borde få användas för att återställa syn, hörsel och rörelseförmågor
hos handikappade personer. Något svårare är det att enhetligt säga om vi bör få
utöka och förbättra våra förmågor.

Självklart borde varje person fritt få bestämma över sin egen kropp och sitt
eget sinne. Det moraliska dilemmat uppstår ifall normen skulle bli att utöka sin
sinnesrepertoar och förbättra sina mentala och till viss del fysiska förmågor.
Efter ett tag tas det fria valet bort från minoriteten om de vill fortsätta att
leva ett ``normalt'' liv, eftersom normen blivit att vara ansluten till det
kollektiva minnet. Utan att själv ansluta dit så går det inte längre att
konkurrera inom vissa områden \cite{ethics_eu} \cite{ethics1}. En parallell kan
dras till dagens ökade användande av smarta mobiltelefoner och Facebook, vilket
kan leda till en distansering mellan anslutna och icke-anslutna personer.

En annan etisk och moralisk aspekt att ta hänsyn till är i vilken mån vi har
rätt att bedriva experiment på djur. Till exempel så har vi utfört experiment
som gör det möjligt att fjärrstyra skalbaggar och andra insekter \cite{ethics2}.
Det är svårt att dra en gräns mellan vad som ska vara tillåtet inom forskning.
Framstegen kan underlätta och minska lidandet för så många, men samtidigt borde
vissa etiska grundprinciper krävas inom forskning.

% xxx TODO xxx
% * Jättebra skrivet men jag saknar en liten avslutning!
% xxxxxxxxxxxx

%Gränsen är svår att dra mellan forskning och framsteg och

%Ett moraliskt dilemma kan behöva ställas inför är

%För att konkretisera

%För att reflektera kring de

%\textit{xxx Todo: write. ref: TED talk om etik om moral. xxx}

%Teknikens förmågor går hand i hand med dess potential för missbruk.
%
%Maktverktyg som har en enorm potential för missbruk. Focused ultrasound för att
%kontrollera personers tankar och känslor.
%
%Risk med operationer %\cite{dbs_parkinsons1}.

%Styra insekter med micro-chip, ålhjärna, ...

%Neuroetik - SMER ``Kan man och bör man förbättra människans kognitiva förmågor?''.

% * Ge tillbaka syn, känsel, hörsel har en djup invärkan på personers psykiska
%   välbefinnande och livskvalitet. Tänk dig att kunna återfå känsel av att
%   hålla någon i handen eller få se sina barnbarn för första gången.
% * Biologiska datorer, ål var hjärna används för att styra en bil.
% * Implantera tankar.

\pagebreak

\bibliography{referenser}

\end{document}
